\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 09}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\mysection{Evaluation}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Offizielle Evaluation der Uni}
    \Centering
    \iurl{eva.fau.de}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{evalblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Interne Evaluation}
    Unsere eigene spezifischere und ausführlichere\\ \killDepth{Evaluation gibt
    es ab 15. Juli 2019 auf StudOn.}
  \end{evalblock}
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[sidebyside]{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
    \item Einbindung von Grafiken
      \begin{itemize}
      \item Grafikformate
      \item Formatierung
      \end{itemize}
    \item Einbindung von Tabellen
      \begin{itemize}
      \item Erstellung
      \item Formatierung
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \tcblower
    \begin{itemize}
    \item Floatenden Umgebungen
      \begin{itemize}
      \item Positionierung
      \item Beschriftungen
      \end{itemize}
    \item Einbindung \code[style=bash]|.pdf|-Dateien
    \item Einbindung \code[style=bash]|.tex|-Dateien
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[sidebyside]{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item
	\textcolor{myBlue}{K}%
	\textcolor{myBlue!80!myRed}{u}%
	\textcolor{myBlue!60!myRed}{n}%
	\textcolor{myBlue!40!myRed}{t}%
	\textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
	\textcolor{myRed}{r}%
	\textcolor{myRed!80!myYellow}{b}%
	\textcolor{myRed!60!myYellow}{u}%
	\textcolor{myRed!40!myYellow}{n}%
	\textcolor{myRed!20!myYellow}{t}%
	\textcolor{myYellow}{e}%
	\ %
	\textcolor{myYellow!80!myGreen}{F}%
	\textcolor{myYellow!60!myGreen}{a}%
	\textcolor{myYellow!40!myGreen}{r}%
	\textcolor{myYellow!20!myGreen}{b}%
	\textcolor{myGreen}{e}%
	\textcolor{myGreen!75!myBlue}{n}%
      \begin{itemize}
	\item Farben Definieren
	\item Farben Verwenden
      \end{itemize}
      \item Zeichnen in \LaTeX{} -- \TikZ
      \begin{itemize}
	\item Knoten, Pfade und Formen
	\item Konfiguration
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item Plotten in \LaTeX\ -- \pgfPlots
      \begin{itemize}
	\item Einfache Funktionen
	\item Externe Daten
	\item Formatierung von Plots
	\item Ausblick: \textit{gnuplot}
	\item Ausblick: 3D-Plots
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Farben in \LaTeX}
	
\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Paket zur Einbindung von Farben}
\begin{block}[bottom=0.5\baselineskip, after title app={\hfill\texttt{xcolor}}]{Farben-Paket}
  Um Farben zu benutzen muss das Paket \texttt{xcolor} geladen werden!
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering
    \code+\usepackage[//grayArg{Optionen}]{//blue{xcolor}}+
  \par}
\end{block}
\begin{block}[after title app={\hfill\texttt{xcolor}}]{Optionen}
  \begin{tabular}{rl}
    \blue{\bfseries\texttt{rgb}}, \blue{\bfseries\texttt{cmyk}}, \dots & Konvertiert alle Farben in den jew. Farbraum \\[0.5em]
    \blue{\bfseries\texttt{gray}} & Konvertiert alle Farben in den \texttt{gray}-Raum \\[-0.2em]
     & {\footnotesize Praktisch um Ausgabe von s/w-Drucker zu simulieren} \\[0.5em]
    \blue{\bfseries\texttt{dvipsnames}} & Laden verschiedene vordefinierte Farben\\[-0.2em]
    \blue{\bfseries\texttt{svgnames}} & {\footnotesize Eine Liste aller dieser Farben gibt es in der}\\[-0.2em]
    \blue{\bfseries\texttt{x11names}} & {\footnotesize \href{http://ctan.math.utah.edu/ctan/tex-archive/macros/latex/contrib/xcolor/xcolor.pdf}{\texttt{xcolor}-Dokumentation, ab S.38}}\\[0.5em]
    \blue{\bfseries\texttt{table}} & Lädt das Paket \texttt{colortbl} \\
\end{tabular}
\end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Eigene Farben}[Definieren]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
\begin{block}{Standardfarben}
  Ohne zusätzliche Paketoptionen gibt es diese Farben
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering
    \color{black}	black,
    \color{darkgray}	darkgray,
    \color{gray}	gray,
    \color{lightgray}	lightgray,
    \color{white}	white\\
    \color{brown}	brown,
    \color{olive}	olive,
    \color{lime}	lime,
    \color{green}	green,
    \color{teal}	teal,
    \color{blue}	blue,
    \color{cyan}	cyan\\
    \color{pink}	pink,
    \color{magenta}	magenta,
    \color{violet}	violet,
    \color{purple}	purple,
    \color{red}		red,
    \color{orange}	orange,
    \color{yellow}	yellow
  \par}
\end{block}

\begin{block}{Eigene Farben}
  Eigene Farben können mit dem Befehl
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering
    \code+\definecolor{//redArg{Farbname}}{//redArg{Farbraum}}{//redArg{Farbdefinition}}+
  \par}
  \vskip0.5\baselineskip
  definiert werden.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Farbräume}
    \begin{block}{Auswahl an Farbräumen}
      \Centering
      \begin{tabular}{>{\bfseries}lll}
        Farbraum	& \textbf{Farbdefinition}	& \textbf{Parameterintervall}			\\[0.5em]
        rgb		& \code+{r,g,b}+		& \([0,\,1]\)					\\
        RGB		& \code+{R,G,B}+		& \(\{0,\,1,\,\dots\,,\,255\}\)			\\
        cmy		& \code+{c,m,y}+		& \([0,\,1]\)					\\
        cmyk		& \code+{c,m,y,k}+		& \([0,\,1]\)					\\
        gray		& \code+{Wert}+			& \([0,\,1]\)					\\
        Gray		& \code+{Wert}+			& \(\{0,1,\,\dots\,,\,15\}\)			\\
        HTML		& \code+{RRGGBB}+		& \(\{000000,\,\dots\,,\,\mathrm{FFFFFF}\}\)	\\
        wave		& \code+{Wert}+			& \([363,\,814]\text{ in nm}\)
      \end{tabular}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Farbmischung}
  \begin{block}{Variation einer Farbe}
    Um Mischungen bekannter Farben zu erstellen, nutzt man
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code+\colorlet{//redArg{Farbname}}{//blueArg{Farbe}//red{!}//redArg{Anteil}//red{!}//blueArg{Farbe}//red{!}//redArg{...}}+
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Es werden von links nach rechts immer zwei \code+//blueArg{Farben}+ gemischt. Der  \code+//redArg{Anteil}+ gibt immer den Anteil der vorherigen Farbe an.\\[0.25\baselineskip] 
    Falls keine zweite Farbe angegeben wird, wird mit Weiß gemischt.
  \end{block}
  \begin{block}{Beispiele für Mischungen}
    \Centering
    \resizebox{0.999\linewidth}{!}{%
    \begin{tabular}{l l}
    \texttt{gray!25} & \(25\,\%\;\textrm{Grau} + 75\,\%\;\textrm{Weiß}\)\\
    \texttt{blue!10!red}& \(10\,\%\;\textrm{Blau} + 90\,\%\;\textrm{Rot}\) \\
    \texttt{blue!10!red!40!green} & \(%
      {\color<5>{blue!10!red!40!green}%
	{\color<4>{blue!10!red}%
	40\,\%\;%
	  {\color<3>{blue!10!red}%
	    (%
	    {\color<2>{blue}10\,\%\;\textrm{Blau}}%
	    +%
	    {\color<2>{red}90\,\%\;\textrm{Rot}}%
	    )%
	  }%
	}%
	+%
	{\color<4>{green}60\,\%\;\textrm{Grün}}%
      }%
    \)
    \end{tabular}}%
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Farben Verwenden}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
    \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill \texttt{color}-Befehl}]{Elemente Einfärben}
      Folgende Elemente (Text, Linien, etc.) eingefärben bis zum Ende der Gruppe durch
      \vskip-0.5\baselineskip
      {\centering
	\code+\color{//redArg{Farbe}}+
      \par}
    \end{block}
    \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill \texttt{pagecolor}-Befehl}]{Seite Einfärben}
        Aktuelle und folgende Seiten eingefärbt durch
      \vskip0.5\baselineskip
      {\centering
	\code+\pagecolor{//redArg{Farbe}}+
      \par}
    \end{block}
    \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill \texttt{textcolor}-Befehl}]{Schrift Einfärben}
      Einzelne Wörter oder Sätze einfärben durch
      \vskip0.5\baselineskip
      {\centering
	\code+\textcolor{//redArg{Farbe}}{//blueArg{Einzufärbender Text}}+
      \par}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
    \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill \texttt{colorbox}-Befehl}]{Hintergrund Einfärben}
      Elemente farbig hinterlegen durch
      \vskip0.5\baselineskip
      {\centering
	\code+\colorbox{//redArg{Hintergrundfarbe}}{//blueArg{Inhalt}}+
      \par}
    \end{block}
    \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill \texttt{fcolorbox}-Befehl}]{Hintergrund Einfärben mit Rahmen}
      Elemente farbig umrahmen und (anders-)farbig hinterlegen durch
      \vskip0.5\baselineskip
      {\centering
	\code+\fcolorbox{//redArg{Rahmenfarbe}}{//greenArg{Hintergrundfarbe}}{//blueArg{Inhalt}}+
      \par}
    \end{block}
    \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{}
    Bei jedem dieser Befehle (inkl. der vorherigen Folie)\\
    kann man optional einen Farbraum angeben, falls man\\
    eine noch \alert{undefinierte} Farbe nutzen möchte.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{Code}\small
\begin{morecode}[columns=flexible]
\definecolor{//red{milka}}{//red{HTML}}{//red{7D68AC}}
\definecolor{//red{HeNe}}{//red{wave}}{//red{632.8}}
\definecolor{//red{unleserlich}}{//red{gray}}{//red{0.8}}

\colorbox{//red{milka}}{\color{//red{white}} Schokolade} schmeckt
\textcolor{//red{HeNe}}{gut}. \color{//red{unleserlich}} Dieser
Text ist schwer zu lesen.
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Ausgabe}\centering
    \colorbox{milka}{\color{white} Schokolade} schmeckt \textcolor{HeNe}{gut}. {\color{unleserlich} Dieser Text ist schwer zu lesen.}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}{Code}\small
\begin{morecode}[columns=flexible]
\definecolor{//red{kotzgruen}}{//red{rgb}}{//red{0.5,0.5,0}}
\definecolor{//red{uluru}}{//red{RGB}}{//red{250,102,31}}

\colorlet{//red{hellkotzgruen}}{//red{kotzgruen!50}}
\colorlet{//red{mischmasch}}{//red{kotzgruen!10!milka!70!HeNe}}

\fcolorbox{//red{uluru}}{//red{hellkotzgruen}}{Diese}
\fcolorbox{//red{yellow}}{//red{kotzgruen}}{Farben}
\textcolor{//red{mischmasch}}{sind} (nicht)
\color[//gray{cmyk}]{//red{0.2,0.1,0.8,0.3}} schön.
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Ausgabe}\centering
    \fcolorbox{uluru}{hellkotzgruen}{Diese}
    \fcolorbox{yellow}{kotzgruen}{Farben}
    \textcolor{mischmasch}{sind} (nicht) 
    \color[cmyk]{0.4,0.03,0.8,0.3} schön.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection*{Farbschemata}

\begin{frame}[titleoptions={colframe=teal,colback=teal,coltext=brown}]{\insertsection}{\insertsubsection -- Eine schlechte Wahl!}
  \begin{horribleblock}[top=1\baselineskip,bottom=1\baselineskip]{Bessere Farbschemata auf}
  \Huge\Centering\iurl{coolors.co}
  \vskip0.25\baselineskip
  \small Keine Schleichwerbung!
  \end{horribleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[titleoptions={colframe=farbe4,colback=farbe4,coltext=white}]{\insertsection}{\insertsubsection -- Eine bessere Wahl!}
  \begin{niceblock}[top=1\baselineskip,bottom=1\baselineskip]{Gefunden auf}
  \Huge\Centering\iurl{coolors.co}
  \vskip0.25\baselineskip
  \small Keine Schleichwerbung!
  \end{niceblock}
\end{frame}

\mysection{Zeichnen in \LaTeX{} --}[\TikZ Grundlagen]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\texttt{tikz}-Paket und Bibliotheken einbinden}
  \begin{block}{Paket und Bibliotheken}
    \code|\usepackage{//red{tikz}}| lädt alle grundlegenden Funktionen von \TikZ.
    \vskip0.5\baselineskip
    \code|\usetikzlibrary{//grayArg{Library}, //grayArg{Library}, //grayArg{...}}| erweitert die Funktionalität von \TikZ.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für \TikZ-Bibliotheken}
    \code{arrows}, \code{backgrounds}, \code{calc}, \code{calendar}, \code{m//nocolor|atrix|}, \code{mindmap}, \code{decorations.pathmorphing}, \code{patterns}, \code{shadows}, \code{snakes}, \code{shapes.geometric}, \code{shapes.misc}, \code{...}
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{Dokumentation}
    \killDepth{\iurl{mirrors.ctan.org/graphics/pgf/base/doc/pgfmanual.pdf}[\TikZ- und \pgf-Dokumentation] (1161 Seiten)}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Erstes Bild erstellen}
  \begin{block}{Umgebung zur Erstellung eines Bildes}
\begin{morecode}
\begin{//red{tikzpicture}}[//grayArg{Bild-Optionen}]
  //grayArg{TikZ-Befehle}
\end{//red{tikzpicture}}
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Bild-Optionen}
    \code|scale = //grayArg{Faktor}, angle = //grayArg{Winkel}, //grayArg{Knoten-Optionen}, ...|
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{Stolperfalle}
    Jeder Befehl innerhalb dieser Umgebung muss mit\\einem \myRed{Semikolon} \code{//red|;|} abgeschlossen werden!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Knotenpunkte}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Koordinaten}
  \begin{block}[after title app={\hfill\texttt{coordinate}-Befehl}]{Koordinaten Definieren}
    Dient dazu einem \myRed{bestimmten Punkt} einen \myBlue{Namen zu geben} und somit \myBlue{referenzierbar} zu machen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\coordinate (//blueArg{Name}) at (//redArg{x-Koordinate},//redArg{y-Koordinate});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Koordinaten werden in \myBlue{cm} interpretiert: \code|(1,2)| \(\equiv\) \code|(1cm,2cm)|.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Koordinaten}
    Der Befehl
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\coordinate (//blue{KaeseBrot}) at (//red{0},//red{0});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    macht den Punkt \code|(0,0)| unter dem Namen \code{KaeseBrot} erreichbar.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Nodes}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Der \code|**node**|-Befehl}
    Dient dazu an einem \myRed{bestimmten Punkt} \myBlue{Text einzufügen}.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\node [//grayArg{Knoten-Optionen}] @@(//blueArg{Name}) @@at (//redArg{x},//redArg{y}) {//blueArg{Text}};|\par}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Knoten-Optionen}\small
    \myBlue{Farben:} \code|draw = //grayArg{Farbe}|, \code|fill = //grayArg{Farbe}|, \code|opacity = //grayArg{Faktor}|, \code|...|\\
    \myBlue{Linien:} \code|thin|, \code|semithick|, \code|thick|, \code|very thick|, \code|dashed|, \code|dotted|, \code|...|\\
    \myBlue{Formen:} \code|circle|, \code|rectangle|, \code|ellipse|, \code|star|, \code|...|
  \end{exampleblock}
  \visible<2>{
  \begin{alertblock}[bottom=0.25\baselineskip]{Hinweis}
    Auch auf Nodes kann durch Benamung \myRed{referenziert} werden!\\
    Man kann sich sogar auf \myRed{Ecken und Kanten} von Nodes beziehen!
    \vskip0.25\baselineskip
    \scriptsize Siehe weiter unten.
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Koordinaten und Nodes}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Koordinaten und Nodes}
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}|
  \coordinate (//blue{KaeseBrot}) at (//red{0},//red{0});
  \node [ //gray{rectangle}, //gray{very thick},
          //gray{draw=black}, //gray{fill=yellow},
          //gray{t}//gray{ext=blue} ]
    (//blue{erstellen}) at (//red{KaeseBrot})
    {//blue{Erstellen (Editor)}};
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \vfill
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (KaeseBrot) at (0,0);
    \begin{pgfinterruptboundingbox}
    \node [
      rectangle, very thick,
      draw=myBlack, fill=myYellow, text=myBlue,
    ] (erstellen) at (KaeseBrot) {\large Erstellen (Editor)};
    \end{pgfinterruptboundingbox}
    \node at (KaeseBrot) {\phantom{\large Erstellen (Editor)}};
  \end{tikzpicture}
  \par
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Koordinaten und Nodes}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Koordinaten und Nodes}
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}|
  \coordinate (//blue{KaeseBrot}) at (//red{0},//red{0});
  \node [ //gray{ellipse}, //gray{very thick}, //gray{dotted},
          //gray{draw=black}, //gray{fill=yellow},
          //gray{t}//gray{ext=blue} ]
    (//blue{erstellen}) at (//red{KaeseBrot})
    {//blue{Erstellen (Editor)}};
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \vfill
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (KaeseBrot) at (0,0);
    \begin{pgfinterruptboundingbox}
    \node [
      ellipse, very thick, dotted,
      draw=myBlack, fill=myYellow, text=myBlue,
    ] (erstellen) at (KaeseBrot) {\large Erstellen (Editor)};
    \end{pgfinterruptboundingbox}
    \node at (KaeseBrot) {\phantom{\large Erstellen (Editor)}};
  \end{tikzpicture}
  \par
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{\insertsubsection}{Nodes -- Ecken und Kanten}
  \begin{block}{Referenzierung auf Nodes}
    Man kann nicht nur auf das \myBlue{Zentrum von Nodes} ansteuern, sondern auch auf \myRed{Ecken und Kanten}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Dafür bezieht man sich in der Koordinate auf die \myRed{Himmelsrichtung}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Himmelsrichtungen in Koordinaten}
    Diese Angabe setzt die Koordinate auf nördliche Linie der Node.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\//blueArg{Zeichen-Befehl }//gray{... }(//redArg{Node-Name}//red{.north}) //gray{... };|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{\insertsubsection}{Nodes -- Ecken und Kanten}
  \begin{block}{Referenzierung auf Nodes}
    Man kann nicht nur auf das \myBlue{Zentrum von Nodes} ansteuern, sondern auch auf \myRed{Ecken und Kanten}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Dafür bezieht man sich in der Koordinate auf die \myRed{Himmelsrichtung}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Himmelsrichtungen in Koordinaten}
    Diese Angabe setzt die Koordinate auf südwestliche Ecke der Node.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\//blueArg{Zeichen-Befehl }//gray{... }(//redArg{Node-Name}//red{.south west}) //gray{... };|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{\insertsubsection}{Nodes -- Ecken und Kanten}
  \begin{block}{Referenzierung auf Nodes}
    Man kann nicht nur auf das \myBlue{Zentrum von Nodes} ansteuern, sondern auch auf \myRed{Ecken und Kanten}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Dafür bezieht man sich in der Koordinate auf die \myRed{Himmelsrichtung}.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Himmelsrichtungen in Koordinaten}
    Diese Angabe setzt die Koordinate auf südwestliche Ecke der Node.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\//blueArg{Zeichen-Befehl }//gray{... }(//redArg{Node-Name}//red{.south west}) //gray{... };|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{exampleblock}
  \begin{block}{Verankerung von Nodes}
    Man kann den \myBlue{Anker der Node} durch eine \myRed{Himmelsrichtung} festlegen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\node [ //gray{anchor=}//grayArg{Himmelsrichtung}, //gray{... }] at (//red{x},//red{y}) {//gray{...}};|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Nodes -- Ecken und Kanten}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Nodes -- Ecken und Kanten}
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}|
  \node [ //grayArg{Knoten-Optionen} ]
    (//blue{erstellen}) at (//red{0},//red{0})
    {//blue{Erstellen (Editor)}};@@
  \node [ //gray{anchor=west}, //grayArg{Knoten-Optionen} ]
    (//blue{kompilieren}) at (//red{erstellen.east})
    {//blue{Kompilieren (\LaTeX\ Compiler)}};@@
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \vfill
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
    \node [
      rectangle, very thick,
      draw=myBlack, fill=myYellow, text=myBlue!30!myYellow,
    ] (erstellen) at (0,0) {\large Erstellen (Editor)};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.north) {};
    \node [anchor=south, text=myRed] at (erstellen.north) {\bfseries north};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.east) {};
    \node [anchor=west, text=myRed] at (erstellen.east) {\bfseries east};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.south) {};
    \node [anchor=north, text=myRed] at (erstellen.south) {\bfseries south};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.west) {};
    \node [anchor=east, text=myRed] at (erstellen.west) {\bfseries west};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.north east) {};
    \node [anchor=south west, text=myRed] at (erstellen.north east) {\bfseries north east};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.south east) {};
    \node [anchor=north west, text=myRed] at (erstellen.south east) {\bfseries south east};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.south west) {};
    \node [anchor=north east, text=myRed] at (erstellen.south west) {\bfseries south west};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen.north west) {};
    \node [anchor=south east, text=myRed] at (erstellen.north west) {\bfseries north west};
    \node [circle, inner sep=1.5pt, draw=myRed, fill=white, ultra thick] at (erstellen) {};
    \node [anchor=west, text=myRed] at (erstellen) {\bfseries center};
    \visible<2>{
    \node [
      rectangle, very thick, anchor=west,
      draw=myBlack, fill=myBlue, text=white,
    ] (kompilieren) at (erstellen.east) {\large Kompilieren (\LaTeX\ Compiler)};
    }
  \end{tikzpicture}
  \par
\end{frame}

\mysubsection{Pfade und Formen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Linien ziehen}
  \begin{block}{Der \code|**draw**|-Befehl}
    Dient dazu \myRed{Verbindungslinien} zwischen mehreren \myBlue{Punkten zu ziehen}.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\draw [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{-- }(//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{-- }(//blueArg{x},//blueArg{y});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Linien-Optionen}\small
    \myBlue{Farben}- und \myBlue{Linien}-Optionen bleiben bestehen.
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Pfeile:} \code|->|, \code|<-|, \code|<->|, \code|-<|, \code|>-|, \code|>-<|, \code|->>|, \code|<<-|, \code|...|, \code{|-}, \code{-|}, \code{|-|}, \code{|->}, \code|...|
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{Hinweise}
    Der \code{draw}-Befehl \myRed{verbindet Knoten mit Linien}, wenn eine Fläche von den Linien eingeschlossen wird, kann diese gefüllt werden.
    \vskip0.5\baselineskip
    Der Befehl zeichnet standardmäßig \myRed{schwarze Linien ohne Füllfarbe}.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Linien ziehen}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Linien}\small
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}|
//minor|  \node [//gray{...}] (//blue{erstellen}) at (//blue{0},//blue{0}) {//blue{...}};|
//minor|  \node [//gray{...}] (//blue{kompilieren}) at (//blue{6},//blue{0}) {//blue{...}};|
//minor|  \node [//gray{...}] (//blue{betrachten}) at (//blue{3},//blue{-1.5}) {//blue{...}};|
  \draw [//gray{->}] (//blue{erstellen}) //red{-- }(//blue{kompilieren});
  \draw [//gray{->}] (//blue{kompilieren}) //red{-- }(//blue{betrachten});
  \draw [//gray{->}] (//blue{betrachten}) //red{-- }(//blue{erstellen});
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \vfill
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
    \node [
      rectangle, very thick, dotted,
      draw=myBlack, fill=myYellow, text=myBlue,
    ] (erstellen) at (0,0) {\large Erstellen (Editor)};
    \node [
      rectangle, very thick,
      draw=myBlack, fill=myBlue, text=white,
    ] (kompilieren) at (6,0) {\large Kompilieren (\LaTeX\ Compiler)};
    \node [
      rectangle, very thick, dashed,
      draw=myBlack, fill=myRed, text=white,
    ] (betrachten) at (3,-1.5) {\large Betrachten ($\text{\eye}+\text{Viewer}$)};
    \draw [very thick, ->] (erstellen) -- (kompilieren);
    \draw [very thick, ->] (kompilieren) -- (betrachten);
    \draw [very thick, ->] (betrachten) -- (erstellen);
  \end{tikzpicture}
  \par
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Formen erstellen}
  \begin{block}{Der \code|**draw**|-Befehl}
    Kann auch benutzt werden, um \myBlue{Formen zu zeichnen}.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\draw [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{rectangle }(//blueArg{x},//blueArg{y});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\draw [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{circle }(//blueArg{r});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\draw [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{ellipse }(//blueArg{a }and //blueArg{b});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Hinweis zur Füllung}
    Der Befehl zeichnet standardmäßig schwarze Linien ohne Füllfarbe, will man eine \myRed{Füllung} muss man \code|//red{fill }= //blueArg{Farbe}| als Option setzen.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Formen erstellen}
  \begin{block}{Der \code|**fill**|-Befehl}
    Funktioniert äquivalent zu \code|draw|, es wird aber \myBlue{standardmäßig gefüllt}.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\fill [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{rectangle }(//blueArg{x},//blueArg{y});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\fill [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{circle }(//blueArg{r});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\fill [//grayArg{Linien-Optionen}] (//blueArg{x},//blueArg{y}) //red{ellipse }(//blueArg{a }and //blueArg{b});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Hinweis zur Umrandung}
    Der Befehl füllt standardmäßig mit Schwarz ohne Linie, will man eine \myRed{Umrandung} muss man \code|//red{draw }= //blueArg{Farbe}| als Option setzen.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Formen erstellen}
  \begin{exampleblock}{Verwendung von Formen}\small
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}|
  \draw [//gray{fill=green}] (//blue{0},//blue{0}) //red{rectangle }(//blue{0.75},//blue{2});
  \draw [//gray{draw=yellow}] (//blue{1},//blue{1}) //red{circle }(//blue{0.5});
  \fill [//gray{fill=red}] (//blue{-3},//blue{1}) //red{ellipse }(//blue{1 }and //blue{0.5});
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \vfill
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick, fill=myGreen] (0,0) rectangle (0.75,2);
    \draw[very thick, draw=myYellow] (1,1) circle (0.5);
    \fill[very thick, fill=myRed] (-3,1) ellipse (1 and 0.5);
  \end{tikzpicture}
  \par
\end{frame}

\mysubsection*{Optionen-Schlacht}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Lokale Optionen}
  \begin{block}{Lokal}
    Optionen können lokal als \myRed{Option für jeden Zeichen-Befehl} gesetzt werden.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel für lokale Optionen}
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}|
  \node [ //red{ellipse}, //red{very thick}, //red{dotted},
          //red{draw=black}, //red{fill=yellow},
          //red{text=blue} ] ... ;
  \draw [ //red{<->}, //red{thick}, //red{draw=black} ] ... ;
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Semiglobale Optionen}
  \begin{block}{Semiglobal}
    Optionen können auch global \myRed{in den Bild-Optionen} gesetzt werden und wirken sich dann auf die ents\killDepth{p}rechenden Elemente aus.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel für semiglobale Optionen}
\begin{morecode}
\begin{tikzpicture}[ //red{ellipse}, //red{dotted},
    //red{very thick}, //red{<->}, //red{draw=black},
    //red{fill=yellow}, //red{text=blue} ]
//minor|  \node [ //red{draw}, //red{fill}, //grayArg{Mehr Opt.} ] ... ;|
//minor|  \draw [ //grayArg{Mehr Opt.} ] ... ;|
\end{tikzpicture}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Globale Optionen}
  \begin{block}{Global}
    Optionen können auch \myRed{in der Präambel} gesetzt werden und wirken sich dann auf die entsprechenden Elemente in allen Bildern aus.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel für globale Optionen}\small
\begin{morecode}
\tikzset{
  every //blue{node}/.style={ //red{ellipse}, //red{fill=yellow},
    //red{draw=red}, //red{text=blue}, //red{very thick} },
  every //blue{path}/.style = { //red{dotted}, //red{<->},
    //red{thick}, //red{draw=black} }
}
//minor|\begin{tikzpicture}|
//minor|  \node [ ... ] ... ; \draw [ ... ] ... ;|
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Komplexes Beispiel}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{ocg}{TikZBild}{showPicture}{1}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff north={showCode}{showPicture}{Code anzeigen}]{Was man mit diesen einfachen Befehlen zeichnen kann!}\Centering
    \begin{tikzpicture}[semithick]
      %Achsen
	\draw[->] (0,0) -- (9,0);
	\draw[->] (0,0) -- (0,4);
	\draw[dashed] (0,2) -- (9,2);
      %Achsenbeschriftung
	\node[anchor=south] at (0,4) {$E$};
    \begin{pgfinterruptboundingbox}
	\node[anchor=west] at (9,0) {$x$};
	\node[anchor=east] at (0,2) {$E_\mathrm{F}$};
    \end{pgfinterruptboundingbox}
      %Beschriftung
	\node[anchor=north] at (1.5,-0.25) {\rmfamily Leiter};
	\node[anchor=north] at (4.4,-0.25) {\rmfamily Halbleiter};
	\node[anchor=north] at (7.5,-0.25) {\rmfamily Isolator};
      %Farbige Rechtecke
	\foreach \x in {{0,1.5}, {3.1,0.75}, {6.2,0.5}}
	  \fill[myRed, opacity=0.4] (\x) rectangle ++(2.6,1);
	\foreach \x in {{0,1.5}, {3.1,2.25}, {6.2,2.5}}
	  \fill[myGreen, opacity=0.4] (\x) rectangle ++(2.6,1);
      %Elektronen
	\foreach \x in {{0.5,1.75}, {0.9,1.7}, {1,2.2}, {1.5,1.8},
	  {1.8,1.7}, {2.2,1.9}, {3.6,1.2}, {4,1.1}, {4.1,2.45},
	  {4.6,1.5}, {4.9,1.05}, {5.3,1.45}, {6.7,0.95}, {7.1,0.85},
	  {7.2,1.3}, {7.7,1.25}, {8,0.75}, {8.4,1.2}}
	  \node[circle, inner sep=0.1, draw=none, fill=myBlue,
	    text=white] at (\x) {$\scriptscriptstyle\pmb{-}$};
      %Loch
	\node[circle, inner sep=0.1, draw=none, fill=white,
	  text=myBlue] at (4.1,1.55) {$\scriptscriptstyle\pmb{+}$};
	\draw[->] (4.1,1.8) -- (4.1,2.2);
    \end{tikzpicture}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
  \vskip-0.75\paperheight
  \begin{ocg}{TikZCode}{showCode}{0}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff south={showPicture}{showCode}{Bild anzeigen}]{}\tiny
\begin{morecode}
\begin{tikzpicture}[semithick]
 % Achsen
  \draw[->] (0,0)--(9,0); \draw[->] (0,0)--(0,4); \draw[dashed] (0,2)--(9,2);
 % Achsenbeschriftung
  \node[anchor=south] at (0,4) {\(E\)}; \node[anchor=west] at (9,0) {\(x\)};
  \node[anchor=east] at (0,2) {\(E_\mathrm{F}\)};
 % Beschriftung
  \node[anchor=north] at (1.5,-0.25) {Leiter};
  \node[anchor=north] at (4.4,-0.25) {Halbleiter};
  \node[anchor=north] at (7.5,-0.25) {Isolator};
 % Farbige Rechtecke
  \foreach \x in {{0,1.5}, {3.1,0.75}, {6.2,0.5}}
    \fill[myRed, opacity=0.4] (\x) rectangle ++(2.6,1);
  \foreach \x in {{0,1.5}, {3.1,2.25}, {6.2,2.5}}
    \fill[myGreen, opacity=0.4] (\x) rectangle ++(2.6,1);
 % Elektronen
  \foreach \x in {{0.5,1.75}, {0.9,1.7}, {1,2.2}, {1.5,1.8},
    {1.8,1.7}, {2.2,1.9}, {3.6,1.2}, {4,1.1}, {4.1,2.45},
    {4.6,1.5}, {4.9,1.05}, {5.3,1.45}, {6.7,0.95}, {7.1,0.85},
    {7.2,1.3}, {7.7,1.25}, {8,0.75}, {8.4,1.2}}
    \node[circle, inner sep=0.1, draw=none, fill=myBlue, text=white]
      at (\x) {\(\scriptscriptstyle\pmb{-}\)};
 % Loch
  \node[circle, inner sep=0.1, draw=none, fill=white, text=myBlue]
    at (4.1,1.55) {\(\scriptscriptstyle\pmb{+}\)};
  \draw[->] (4.1,1.8) -- (4.1,2.2);
\end{tikzpicture}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
\end{frame}

\mysection{Plotten in \LaTeX\ --}[\pgfPlots Grundlagen]

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\texttt{pgfplots}-Pakete und Bibliotheken einbinden}
  \begin{block}{Pakete, Bibliotheken und Globale Einstellungen}
    \code|\usepackage{//red{pgfplots}}| lädt alle grundlegenden Funktionen von \pgfPlots sowie von \TikZ.
    \vskip0.5\baselineskip
    \code|\usepgfplotslibrary{//grayArg{Library}, //grayArg{Library}, //grayArg{...}}| erweitert die Funktionalität von \pgfPlots.
    \vskip0.5\baselineskip
    \code|\pgfplotsset{//grayArg{Globale Optionen}, //grayArg{...}}| ermöglicht die Einstellung von globalen Optionen für alle Plots.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Dokumentation}
    \killDepth{\iurl{mirrors.ctan.org/graphics/pgf/contrib/pgfplots/doc/pgfplots.pdf}[\pgfPlots-Dokumentation] (566 Seiten)}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Ersten Plot erstellen}
  \begin{block}{Umgebung zur Erstellung eines Plots}
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}[//grayArg{Bild-Optionen}]|
  \begin{//red{axis}}[//grayArg{Achsen-Optionen}]
    //grayArg{pgfPlots- und TikZ-Befehle}
  \end{//red{axis}}
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Hinweise}
    Es können \myRed{mehrere Plot-Befehle} innerhalb\\
    einer Achsen-Umgebung ausgeführt werden.
    \vskip0.5\baselineskip
    Es können auch \myRed{mehrere Achsen-Umgebungen}\\
    innerhalb eines Bildes aufgerufen werden.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Graphen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Funktionen darstellen}
  \begin{block}{Der \code|**addplot**|-Befehl für Funktionen}
    Dient dazu einen einfachen \myBlue{2D-Graphen} hinzuzufügen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\addplot [//grayArg{Plot-Optionen}] {//red{Funktion}};|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Plot-Optionen}\small
    \myBlue{Farben}- und \myBlue{Linien}-Optionen bleiben bestehen.
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Weitere Linien:} \code|solid|, \code|densley dotted|, \code|dashdotted|, \code|...|\\
    \hphantom{\myBlue{Weitere Linien:} }\code|only marks| (schaltet die Linie ab)
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Markierungen:} \code+mark = //blue{x}|//blue{o}|//blue{square}|//blue{triangle}|//blue{diamond}|//blue{star}|...+\\
    \hphantom{\myBlue{Markierungen:} }\code|mark = none| (schaltet die Markierungen ab)
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Plotten:} \code|samples = //grayArg{Zahl}|, \code|domain = //grayArg{Anfang}://grayArg{Ende}|, \code|smooth|, \code|...|
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Sonstige:} \code|forget plot| (Plot wird ignoriert bei Erstellung der Legende)
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Funktionen darstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen}
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}[//grayArg{Bild-Optionen}]|
//minor|  \begin{//red{axis}}[//grayArg{Plot-Optionen}]|
    \addplot [//gray{red}, //gray{mark=x}] {//red{x^3+20}};
    \addplot [//gray{blue}, //gray{dashdotted}] {//red{x^2}};
//minor|  \end{//red{axis}}|
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Funktionen darstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen}
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
   \begin{axis}
    \addplot [myRed, thick, mark=x] {x^3+20};
    \addplot [myBlue, thick, dashdotted] {x^2};
   \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \par
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Daten darstellen}
  \begin{block}{Der \code|**addplot**|-Befehl für externe Daten}
    Kann auch genutzt werden um Daten aus externen Dateien zu plotten.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\addplot [//grayArg{...}] table [//grayArg{Daten-Optionen}] {//red{Dateiname}};|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Daten-Optionen}\small
    \myBlue{Spalten:} \code|x = //grayArg{Spaltenname}|, \code|x index = //grayArg{Spaltennummer}|,\\
    \hphantom{\myBlue{Spalten:} }\code|y = //grayArg{Spaltenname}|, \code|y index = //grayArg{Spaltennummer}|,\\
    \hphantom{\myBlue{Spalten:} }\code|x error = //grayArg{Spaltenname}|, \code|x error index = //grayArg{Spaltennummer}|,\\
    \hphantom{\myBlue{Spalten:} }\code|y error = //grayArg{Spaltenname}|, \code|y error index = //grayArg{Spaltennummer}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Aufbau:} \code+header = //blueArg{true}|//blueArg{false}+, \code+col sep = //blueArg{space}|//blueArg{tab}|//blueArg{comma}|//blueArg{...}+,\\
    \hphantom{\myBlue{Aufbau:} }\code+row sep = //blueArg{newline}|//blue{\\}+, \code|comment chars = {//grayArg{Zeichen}}|,\\
    \hphantom{\myBlue{Aufbau:} }\code|skip first n = {//grayArg{Anzahl von Zeilen}}|
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Daten darstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Daten}\small
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}[//grayArg{Bild-Optionen}]|
//minor|  \begin{//red{axis}}[//grayArg{Plot-Optionen}]|
    \addplot [//gray{red}, //gray{mark=x}] table
      [//gray{x = Spann}, //gray{y = Strom}] {//red{daten.dat}};
    \addplot [//gray{blue}, //gray{dashdotted}] table
      [//gray{x = Spann}, //gray{y = Res}] {//red{daten.dat}};
//minor|  \end{//red{axis}}|
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Inhalte von \texttt{daten.dat}}
    \Centering\scriptsize
    \begin{tabular}{p{0.15\linewidth}p{0.15\linewidth}l}
      Spann & Strom & Res\\
      0.5 & 2.1 & 0.23\\
      1 & 2 & 0.6\\
      2.5 & 1.9 & 1.22\\
      5 & 2 & 2.8
    \end{tabular}
    \par
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Daten darstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Daten}
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
   \begin{axis}
    \addplot [myRed, thick, mark=x] table [x = Spann, y = Strom] {
      Spann Strom Res
      0.5 2.1 0.23
      1 2 0.6
      2.5 1.9 1.22
      5 2 2.8
    };
    \addplot [myBlue, thick, dashdotted] table [x = Spann, y = Res] {
      Spann Strom Res
      0.5 2.1 0.23
      1 2 0.6
      2.5 1.9 1.22
      5 2 2.8
    };
   \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \par
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Legenden}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Legendeneinträge erstellen}
  \begin{block}{Der \code|**addlegendentry**|-Befehl}
    Dient dazu einen Eintrag in die Legende passend zur Formatierung des vorhergehenden \code|addplot|-Befehls zu erzeugen.
    \vskip0.25\baselineskip
    {\Centering\code|\addlegendentry{//redArg{Bezeichung des vorherigen Plots}}|\par}
    \vskip0.25\baselineskip
  \end{block}
  \begin{block}{Der \code|**legend**|-Befehl -- Alternative}
    Dient dazu alle Legendeneinträge in passender Formatierung gleichzeitig zu erzeugen. Wird nach den \code|addplot|-Befehlen ausgeführt.
    \vskip0.25\baselineskip
    {\Centering\code|\legend{//redArg{1. Plot}, //redArg{2. Plot}, //redArg{3. Plot}, //redArg{...}}|\par}
    \vskip0.25\baselineskip
    Plots mit \code|forget plot| als Plot-Option werden ausgelassen.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Stolperfalle}
    Die Befehle dürfen \myRed{nicht} mit einem \myRed{Semikolon} abgeschlossen werden.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Legendeneinträge erstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen mit Legende}\small
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}[//grayArg{Bild-Optionen}]|
//minor|  \begin{//red{axis}}[//grayArg{Plot-Optionen}]|
//minor|    \addplot [//gray{red}, //gray{mark=x}] {//red{x^3+20}};|
    \addlegendentry{//red{Polynom 3. Grades}}
//minor|    \addplot [//gray{blue}, //gray{dashdotted}] {//red{x^2}};|
    \addlegendentry{//red{Polynom 2. Grades}}
//minor|  \end{//red{axis}}|
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Legendeneinträge erstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen mit Legende -- Alternative}\small
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}[//grayArg{Bild-Optionen}]|
//minor|  \begin{//red{axis}}[//grayArg{Plot-Optionen}]|
//minor|    \addplot [//gray{red}, //gray{mark=x}] {//red{x^3+20}};|
//minor|    \addplot [//gray{blue}, //gray{dashdotted}] {//red{x^2}};|
    \legend{//red{Polynom 3. Grades},
             //red{Polynom 2. Grades}}
//minor|  \end{//red{axis}}|
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Legendeneinträge erstellen}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen mit Legende}
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
   \begin{axis}
    \addplot [myRed, thick, mark=x] {x^3+20};\addlegendentry{\rmfamily Polynom 3. Grades}
    \addplot [myBlue, thick, dashdotted] {x^2};\addlegendentry{\rmfamily Polynom 2. Grades}
%     \legend{Polynom 3. Grades, Polynom 2. Grades}
   \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \par
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Achsen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Plots formatieren}
  \begin{block}{Erinnerung: Zurück zu den Achsen-Optionen}
    Bei jeder \code{axis}-Umgebung kann man \myBlue{Achsen-Optionen} angeben, die das Aussehen des gesamten Plots beeinflussen.
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiele für Achsen-Optionen}\small
    \myBlue{Skalierung:} \code+width|height = //grayArg{Länge}, xmin|xmax|ymin|ymax = //grayArg{Zahl}+
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Beschriftung:} \code|xlabel = {//grayArg{x-Achse}}, ylabel = {//grayArg{y-Achse}}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Legende:} \code|legend style = {//grayArg{Node-Opt.}}, legend columns = //grayArg{Zahl}|,\\
    \hphantom{\myBlue{Legende:} }\code|legend pos = //grayArg{Himmelsr.}, legend cell align = //grayArg{Ausr.}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \myBlue{Hilfslinien:} \code|xmajorgrids = //blueArg{true}, ymajorgrids = //blueArg{true}|,\\
    \hphantom{\myBlue{Hilfslinien:} }\code|grid = //blueArg{major}|
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Plots formatieren}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen mit Achsen-Optionen}\small
\begin{morecode}
//minor|\begin{tikzpicture}[//grayArg{Bild-Optionen}]|
  \begin{//red{axis}}[ //blue{width = 9cm}, //blue{height = 6cm},
    //blue{xmin = -3}, //blue{xmax = 3}, //blue{ymin = -8}, //blue{ymax = 8},
    //blue{grid = major}, //blue{legend pos = south east},
    //blue|legend style = { fill=none, draw=none }|,	
    //blue|xlabel = {x-Achsen-Beschriftung}|,
    //blue|ylabel = {y-Achsen-Beschriftung} |]
//minor|    \addplot [//gray{red}, //gray{mark=x}, //gray{domain=-2:1.5},|
//minor|      //gray{samples=50}] {//red{x^3+2}};|
//minor|    \addlegendentry{//red{Polynom 3. Grades}}|
//minor|    \addplot [//gray{blue}, //gray{dashdotted}] {//red{x^2}};|
//minor|    \addlegendentry{//red{Polynom 2. Grades}}|
  \end{//red{axis}}
//minor|\end{tikzpicture}|
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Plots formatieren}
  \begin{exampleblock}{Darstellen von Funktionen mit Achsen-Optionen}
  \Centering
  \begin{tikzpicture}
   \begin{axis}[width=9cm, height=6cm, xmin=-3, xmax=3, ymin=-8, ymax=8, grid=major, xlabel={\rmfamily x-Achsen-Beschriftung},  ylabel={\rmfamily y-Achsen-Beschriftung}, legend pos=south east, legend style={fill=none, draw=none}]
    \addplot [myRed, thick, mark=x, domain=-2:1.5, samples=50] {x^3+2};
    \addplot [myBlue, thick, dashdotted] {x^2};
    \legend{\rmfamily Polynom 3. Grades, \rmfamily Polynom 2. Grades}
   \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \par
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Weitere Elemente}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Zeichnen innerhalb von Plots}
  \begin{block}{Erinnerung: Zurück zur \texttt{tikzpicture}-Umgebung}
    Da die \code{axis}-Umgebung auch nur ein weiteres Element in einer \code{tikzpicture}-Umgebung ist, kann man innerhalb des Plots natürlich auch die normalen \myRed{Zeichen-Befehle} (\code|\node|, \code|\draw|, \code|\fill|) nutzen.
  \end{block}
  \begin{block}{Spezielle Koordinaten innerhalb von Achsen}
    Um die Eingabe von Koordinaten innerhalb des Plots zu vereinfachen, kann man sich auf die \myRed{Koordinaten des Plots selbst} beziehen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\code|\draw [//grayArg{Optionen}] (//red{axis cs: }//blueArg{x},//blueArg{y}) -- (//red{axis cs: }//blueArg{x},//blueArg{y});|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Nicht vergessen!}
    Wie immer alle Zeichen-Befehle mit \myRed{Semikolon \code|;|} abschließen!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Komplexes Beispiel}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{ocg}{TikZBild}{showPicture}{1}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff north={showCode}{showPicture}{Code anzeigen}]{Was man mit diesen Befehlen schon alles plotten kann!}\Centering
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
	width=9cm,
	height=6cm,
	label style={align=center, font=\small},
	xlabel={\rmfamily Spannung $U$ [V]},
	ylabel={\rmfamily Stromstärke $I$ [A]\\\rmfamily Leistung $P$ [W]},
	xmin=-0.075,
	xmax=0.6,
	ymin=-0.0025,
	ymax=0.001,
      ]
      \fill [myRed70] (axis cs:0,0) rectangle (axis cs:0.35,-0.002);
      \node [text=myRed10] at (axis cs:0.175,-0.001) {\rmfamily\small Füllfaktor};
      \draw [thick, dotted] (axis cs:-0.75, 0.000) -- (axis cs:0.60, 0.0000);
      \draw [thick, dotted] (axis cs:-0.75,-0.002) -- (axis cs:0.60,-0.0020);
      \draw [thick, dotted] (axis cs: 0.35, 0.001) -- (axis cs:0.35,-0.0025);
      \draw [thick, dotted] (axis cs: 0.00, 0.001) -- (axis cs:0.00,-0.0025);
      \addplot [
	myBlue,
	mark=x,
	only marks,
	very thick,
      ] table [
	x=U,
	y expr=\thisrow{I}*(-1),
      ] {Figures/Plots/HellFernKristallin.dat};
      \addplot [
	myYellow,
	mark=o,
	only marks,
	very thick,
      ] table [
	x=U,
	y expr=\thisrow{P}*(-1)
      ] {Figures/Plots/HellFernKristallin.dat};
      \addplot [
	myBlue70,
	mark=none,
	dashed,
	very thick,
	domain=-0.075:0.55,
      ] {-0.00240074+2.08893E-07*exp(20.3964*x)};
      \addplot [
	myYellow70,
	mark=none,
	dashdotted,
	very thick,
	domain=-0.075:0.55,
      ] {x*(-0.00237014+1.57511E-07*exp(20.9898*x))};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
  \vskip-0.75\paperheight
  \begin{ocg}{TikZCode}{showCode}{0}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff south={showPicture}{showCode}{Bild anzeigen}]{}\tiny
\begin{morecode}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    width=9cm, height=6cm,
    label style={align=center, font=\small},
    xlabel={Spannung $U$ [V]},
    ylabel={Stromstärke $I$ [A]\\Leistung $P$ [W]},
    xmin=-0.075, xmax=0.6, ymin=-0.0025, ymax=0.001,
  ]
  \fill [myRed70] (axis cs:0,0) rectangle (axis cs:0.35,-0.002);
  \node [text=myRed10] at (axis cs:0.175,-0.001) {\small Füllfaktor};
  \draw [thick, dotted] (axis cs:-0.75, 0.000) -- (axis cs:0.60, 0.0000);
  \draw [thick, dotted] (axis cs:-0.75,-0.002) -- (axis cs:0.60,-0.0020);
  \draw [thick, dotted] (axis cs: 0.35, 0.001) -- (axis cs:0.35,-0.0025);
  \draw [thick, dotted] (axis cs: 0.00, 0.001) -- (axis cs:0.00,-0.0025);
  \addplot [myBlue, mark=x, only marks, very thick]
    table [x=U, y expr=\thisrow{I}*(-1)]
    {Figures/Plots/HellFernKristallin.dat};
  \addplot [myYellow, mark=o, only marks, very thick]
    table [x=U, y expr=\thisrow{P}*(-1)]
    {Figures/Plots/HellFernKristallin.dat};
  \addplot [myBlue70, mark=none, dashed, very thick,
    domain=-0.075:0.55] {-0.00240074+2.08893E-07*exp(20.3964*x)};
  \addplot [myYellow70, mark=none, dashdotted, very thick,
    domain=-0.075:0.55] {x*(-0.00237014+1.57511E-07*exp(20.9898*x))};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
\end{frame}

\subsection{Ausblicke}
\mysubsection*{Ausblick: \itshape gnuplot}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Mal wieder der \code|**addplot**|-Befehl}
    Man kann den Befehl auch nur zum Formatieren nutzen und \textit{gnuplot} die Rechenarbeit machen lassen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\small\code|\addplot [//grayArg{...}] //red{gnuplot }[//gray{raw gnuplot}] {//blueArg{gnuplot-Befehle}//blue{;}};|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{block}{Wozu das Ganze?}
    Obwohl \pgf (Grundlage von \pgfPlots und \TikZ) sehr mächtig ist, stößt es bei komplizierteren Aufgaben an seine Grenzen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Vor allem beim Fitten hat \textit{gnuplot} definitiv die Nase vorne.
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Weitere Stolperfalle}
    Innerhalb der geschweiften Klammern von \code{\addplot} muss jeder \textit{gnuplot}-Befehl zusätzl. durch ein \myRed{Semikolon} abgeschlossen werden.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Ausblick: 3D-Plots}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}{Der \code|**addplot3**|-Befehl}
    Dieser Befehl ist die Erweiterung des normalen \code{addplot}-Befehls auf drei Dimensionen.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering\small\code|\addplot3 [//grayArg{Plot-Optionen}] {//blueArg{3D-Funktion}};|\par}
    \vskip0.5\baselineskip
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Erweiterte Plot-Optionen}
    Mehr Dimensionen -- Mehr Optionen!
    \vskip0.5\baselineskip
    Alle Optionen, die es mit \code{x} oder \code{y} gibt, gibt es jetzt auch mit \code{z}. Außerdem gibt es Optionen zu Blickwinkeln und Ähnlichem.
  \end{exampleblock}
  \begin{alertblock}{Mehr Informationen}
   \killDepth{Mehr Infos zu 3D-Plots gibt es in der \iurl{mirrors.ctan.org/graphics/pgf/contrib/pgfplots/doc/pgfplots.pdf}[\pgfPlots-Dokumentation]}!
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{ocg}{TikZBild}{showPicture}{1}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff north={showCode}{showPicture}{Code anzeigen}]{Was man mit ein bisschen Feingefühl hinbekommen kann!}\Centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
      \begin{axis}[
	tick align=inside,
	view={45}{45},
	domain=100:700,
	y domain=300:900,
	zmin=0,
	zmax=255,
      ]
      \addplot3 [
	forget plot,
	domain=100:700,
	surf,
	samples=100,
	samples y=0,
	very thick,
      ] ( x, 900, {221*exp(-2*(((x-397)^2/182^2)))+1} );
      \addplot3 [
      	forget plot,
      	domain=300:900,
      	surf,
      	samples=100,
      	samples y=0,
      	very thick,
      ] ( 100, x, {221*exp(-2*(((x-622)^2/181^2)))+1} );
      \addplot3 [
	mesh,
	samples=20,
      ] { 221*exp(-2*(((x-397)^2/182^2) + ((y-622)^2/181^2)))+1 };
      \legend{Gaußglocken-Fit}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
  \vskip-0.75\paperheight
  \begin{ocg}{TikZCode}{showCode}{0}
  \begin{exampleblock}[height=0.75\paperheight,togglestuff south={showPicture}{showCode}{Bild anzeigen}]{}\scriptsize
\begin{morecode}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    tick align=inside, view={45}{45},
    domain=100:700, y domain=300:900,
    zmin=0, zmax=255,
  ]
  \addplot3 [forget plot, domain=100:700, very thick,
    surf, samples=100, samples y=0]
      ( x, 900, {221*exp(-2*(((x-397)^2/182^2)))+1} );
  \addplot3 [forget plot, domain=300:900, very thick,
    surf, samples=100, samples y=0]
      ( 100, x, {221*exp(-2*(((x-622)^2/181^2)))+1} );
  \addplot3 [ mesh, samples=20]
      { 221*exp(-2*(((x-397)^2/182^2) +
	((y-622)^2/181^2)))+1 };
  \legend{Gaußglocken-Fit}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \end{ocg}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächstes Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Farben Einbinden und Definieren}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Bindet das \code{xcolor}- und das \code{tikz}-Paket ein. Definiert euch danach die folgenden vier neue Farben
    \vskip\baselineskip
    {\centering
    \begin{tabular}{>{\ttfamily}l>{\ttfamily}l>{\ttfamily}l}
      {\sffamily\bfseries Name}	& {\sffamily\bfseries Raum}	& {\sffamily\bfseries Werte}		\\
      \color{myRed}   meinRot	& \color{myRed}   HTML		& \color{myRed}   A3061E		\\
      \color{myBlue}  meinBlau	& \color{myBlue}  RGB		& \color{myBlue}  0,63,119		\\
      \color{myYellow}meinGelb	& \color{myYellow}cmy		& \color{myYellow}0,0.263,0.741		\\
      \color{myGreen} meinGruen	& \color{myGreen} HTML		& \color{myGreen} 0B6E4F
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Farben Verwenden}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{15}
    Setzt unmittelbar vor dem Kapitel \glqq Farben in \LaTeX\grqq die Seitenfarbe auf \code{//blue|meinBlau!15|}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Fügt nach der Kapitelüberschrift den ersten \textit{lipsum}-Text \code|\lipsum[1]| in \code{//blue|meinBlau|} sowie den zweiten \textit{lipsum}-Text in \code{//red|meinRot|} ein.
    \vskip0.5\baselineskip
    Setzt nachdem die neue Seite begonnen wurde die Seitenfarbe wieder auf \code{white}.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebNeun}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=15]{uebung09loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebNeun}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Einfache Zeichnung Erstellen}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{16}
    Erstellt ein \code{tikzpicture} mit zwei Knotenpunkten (\code|\node|) und einer Linie (\code|\draw|).
    \vskip0.5\baselineskip
    Der erste Knotenpunkt soll folgende Eigenschaften haben
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}\footnotesize
     \item Name: \code|//red{hallo}|, Position: \code|//red{0,0}|
     \item Inhalt: \code|\Large\bfseries //blue{Hallo}|
     \item Option: \texttt{\myGreen{rectangle}}, \texttt{\myGreen{text=meinBlau}}, \texttt{\myGreen{draw=meinRot}}, \texttt{\myGreen{very thick}}, \texttt{\myGreen{rounded corners=1mm}}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebNeun}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=16]{uebung09loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebNeun}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Einfache Zeichnung Erstellen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    Der zweite Knotenpunkt soll folgende Eigenschaften haben
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
     \item Name: \code|//red{welt}|, Position: \code|//red{4,-4}|
     \item Inhalt: \code|\Large\bfseries //blue{Welt!}|
     \item Option: \texttt{\myGreen{circle}}, \texttt{\myGreen{fill=meinGruen!80}}, \texttt{\myGreen{text=white}},\\
     \texttt{\myGreen{draw=meinBlau}}, \texttt{\myGreen{ultra thick}}
    \end{itemize}
    Die Verbindungslinie soll folgende Eigenschaften haben
    \vskip0.25\baselineskip
    \begin{itemize}
     \item Start: \code|//red{hallo}|, Ziel: \code|//red{welt}|
     \item Option: \texttt{\myGreen{draw=meinGelb}}, \texttt{\myGreen{->}}, \texttt{\myGreen{very thick}}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Weitere Farben Definieren}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Aufgaben}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. Darin findet ihr alle Dateien, die für die Bearbeitung notwendig sind! \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Bindet das \code{pgfplots}-Paket ein und definiert euch die folgenden zwei Farben als Mischung aus bereits existierenden Farben
    \vskip\baselineskip
    {\centering
    \begin{tabular}{>{\ttfamily}l>{\ttfamily}l>{\ttfamily}c>{\ttfamily}l>{\ttfamily}c}
      {\sffamily\bfseries Name}		& {\sffamily\bfseries 1. Farbe}	& {\sffamily\bfseries Anteil}	& {\sffamily\bfseries 2. Farbe}	& {\sffamily\bfseries Anteil}	\\
      \color{myOrange} meinOrange	& \color{myYellow} meinGelb	& 60				& \color{myRed}   meinRot	& --				\\
      \color{myPurple} meinViolett	& \color{myRed}    meinRot	& 50				& \color{myBlue}  meinBlau	& 80
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Nochmal Farben Verwenden}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{15}
    Fügt nach den zwei farbigen \textit{lipsum}-Texten aus der Übung folgende Elemete ein
    \begin{itemize}
      \item vertikaler Gummiabstand \code|\vfill|
      \item zentrierte Box mit Hintergrund in \code{//red|meinRot|}, Rahmen in \code|//blue{meinBlau}| und Text in \code|//yellow{meinGelb}|
      \item vertikaler Gummiabstand \code|\vfill|
      \item \code|\lipsum[3]| in \code{//yellow|meinGelb|}
      \item \code|\lipsum[4]| in \code{//green|meinGruen|}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausNeun}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=15]{hausaufgabe09loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausNeun}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Zeichnung Anpassen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    Verändert die Linien in der Zeichnung aus der Übung. Ersetzt hierzu die Zeile mit dem \code|\draw|-Befehl durch die folgenden Zeilen
    \vskip0.5\baselineskip
    {\footnotesize
\begin{morecode}
\draw [//green{draw=meinOrange},  //green{->}, //green{dashed}]
  (//red{hallo.east}) to [//gray{out=0},   //gray{in=90} ] (//red{welt.north}) ;
\draw [//green{draw=meinViolett}, //green{->}, //green{dashed}]
  (//red{welt.west})  to [//gray{out=180}, //gray{in=-90}] (//red{hallo.south});
\end{morecode}
    }
    \vskip0.5\baselineskip
    Versucht zu verstehen, wie die beiden Befehle funktionieren und was die einzelnen Bestandteile bewirken.
    \vskip0.5\baselineskip
    Hinweis: \code|//blue{to} [//grayArg{Optionen}]| ist auch nur eine Form von Verbindungslinie, die im Gegensatz zu \code|--| eine Vielzahl Optionen annimmt.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Plot Erstellen}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{16}\small
    Erstellt einen Plot mit drei Graphen (\code|\addplot|), Legende und Formatierung.
    \vskip0.5\baselineskip
    Der erste Graph soll die Funktion \code|//red{sin(deg(x))^2}| darstellen und folgende Optionen haben
    \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{-0.1\baselineskip}
     \item \code{very thick}, \code{//red|meinRot|}
     \item \code{dashdotted}, \code{samples=100}
    \end{itemize}
    Der zweite Graph soll die Funktion \code|//blue{cos(deg(x))^2}| darstellen und folgende Optionen haben
    \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{-0.1\baselineskip}
     \item \code{very thick}, \code{//blue|meinBlau|}
     \item \code{dotted}, \code{samples=100}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausNeun}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=16]{hausaufgabe09loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausNeun}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Plot Erstellen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}\small
    Der dritte Graph soll die Funktion \code|//yellow{sin(deg(x))^2+cos(deg(x))^2}| darstellen und folgende Optionen haben
    \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{-0.1\baselineskip}
     \item \code{very thick}, \code{//yellow|meinGelb|}
     \item \code{dashed}, \code{samples=100}
    \end{itemize}
    Denkt daran auch jeweils den passenden Eintrag in die Legende anzulegen.
    \vskip0.5\baselineskip
    Setzt folgende Optionen für die Achsen-Umgebung
    \begin{itemize}\setlength{\itemsep}{-0.1\baselineskip}
     \item \code{//green|xmin = -5.0|}, \code{//green|xmax = 5.0|}, \code{//green|ymin = -0.1|}, \code{//green|ymax = 1.1|}
     \item \code{//green|width = 1.0\|//green|t|//green|extwidth|}, \code{//green|height = 0.6\|//green|t|//green|extwidth|}
     \item \code+//green|xlabel = {\(x\)-Richtung}|+, \code+//green|ylabel = {\(y\)-Richtung}|+
     \item \code+//green|ymajorgrids = true|+, \code+//green|legend cell a|//green|lign = l|//green|eft|+
     \item \code+//green|legend style = {at = {(1,-0.1)}, anchor = north east}|+
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungZehn statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineNeun.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item Kopf- und Fußzeilen
      \item Fußnoten
      \item Boxen und \killDepth{Minipages}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
